13年前為魔獸「墮落之血」瘟疫事件寫論文的玩家，如今正站在研究新冠病毒的第一線

13年前為魔獸「墮落之血」瘟疫事件寫論文的玩家，如今正站在研究新冠病毒的第一線
《魔獸世界》玩家想必都聽說過「墮落之血事件」：2005年，擁有將近400萬玩家的《魔獸世界》中爆發了一場瘟疫。因為暴雪設計上的疏漏，一種傳染性極強的debuff在各大主城肆虐，在造成巨大傷亡的同時，引發了遊戲中的社會混亂。這場在虛擬世界裡發生的風波被稱作「墮落之血事件」，一度得到公共衛生學界的關注，在接下來的數年間，被很多研究者作為流行病學的「虛擬案例」加以研究。

當時，一名叫艾瑞克‧洛夫格倫(Eric Lofgren)的美國大學生，以此事件撰寫了一篇論文，主題是「虛擬世界如何協助研究現實中的傳染病」，刊發於頂級醫學期刊上。

13年後，洛夫格倫已經從本科生變成了一名資深的流行病學家。在武漢新冠肺炎疫情全球大流行的當下，他目前的主要工作是研究美國醫療體系如何應對新冠病毒的流行。而近期他在接受採訪時表明，2007年那篇關於《魔獸世界》的論文，至今仍然對普通人個體、乃至整個社會醫療衛生體系，有著非常的意義。

我們不妨跟著洛夫格倫，從流行病學的視角重新回顧一遍「墮落之血」。（鑑於「墮落之血」事件已經廣為流傳，如果你早已熟知，可跳過下面這個章節從第二部分看起。）

Part 1 疫情的開端：祖爾格拉布 Boss 哈卡
「墮落之血事件」始於2005年的9月13日。或者更準確地說，是在《魔獸世界》1.7版本上線，「祖爾格拉布」副本正式開放這一天。

「祖爾格拉布」副本的最終BOSS是「血神」哈卡，在戰鬥過程中，哈卡會向玩家釋放名為「墮落之血」的負面法術，中招的玩家不僅會得到一個持續掉血的debuff，還會將其傳染給一定距離內的隊友。

13年前為魔獸墮落之血事件寫論文的玩家，如今正站在研究新冠病毒的第一線

不難看出，這個技能的目的是在限制玩家的走位。由於它造成的持續傷害極高，所以在暴雪的本意裡，「墮落之血」只應該出現在這場BOSS戰中，不太可能會被玩家帶出副本。

但暴雪的設計師忽略了自己的設計漏洞。

作為一個具備傳染性的debuff，玩家角色並非「墮落之血」的唯一宿主——玩家的寵物也會感染「墮落之血」。而寵物身上的debuff並不會因為解散消失，會在下次召喚時繼續保留（這是為了防止玩家通過解散再召喚的手段達成「淨化」的效果）。

於是，有玩家在副本中解散感染「墮落之血」的寵物，再去人口稠密的主城中把攜帶瘟疫的寵物召喚了出來——潘多拉魔盒就這樣打開了。

在洛夫格倫的研究中，肆虐艾澤拉斯的「墮落之血」，和現實中流行病傳播的情形十分相似。

比如，遊戲中的玩家都擁有遠距離移動的手段，這是「墮落之血」快速傳播的基礎。很多感染了的玩家在死亡或是治癒前將自己傳送到其他主城，進而把瘟疫傳染給了更多的角色。

而在歷史上，不論是中世紀的黑死病還是19世紀的霍亂，其跨地域流行都是因為病毒攜帶者的長途旅行。

而《魔獸世界》裡眾多回血速度超過掉血速度的NPC，類似於現實中的「無症狀攜帶者」。儘管他們始終在向周圍散播病毒，看起來卻很健康，進而對瘟疫的傳播也起到了一定的促進作用。

於是，幾乎牢不可破的感染鏈就這麼在NPC、玩家以及寵物間中形成了。

▲ 哈卡、感染人群、未感染人群、寵物、NPC之間的複雜傳播關係

瘟疫傳播的過程中，擁有更高血量的高等級玩家往往是相對安全的，真正慘死街頭的大多是些低等級玩家。就像現實中的易感人群（兒童、老人以及免疫力受損患者）一樣，貧瘠的血條注定這些人無法在瘟疫面前久久支撐。

13年前為魔獸墮落之血事件寫論文的玩家，如今正站在研究新冠病毒的第一線

屍橫遍野的情景帶來的是更徹底的混亂，遊戲世界本來就沒什麼穩定的社會結構，瘟疫下的玩家更是陷入了瘋狂。

唯恐天下不亂的人開始主動散播瘟疫，這種現實中的「反社會行為」在遊戲裡並不會遭到過重的譴責，畢竟遊戲中的死亡不是真正的死亡。

不少善良的治療職業玩家主動向低血量的感染者伸出援手，使其不至於倒斃當場。這確實切降低了傳染病的死亡率，但並不能阻止疫情進一步發展：存活下來的感染者獲得了更多的時間去散播疾病，就連治療者自身也可能遭遇「患者」的感染。

疫情影響下，越來越多的玩家無法正常進行遊戲。暴雪起初想通過隔離的手段限制瘟疫，但就像前面所說的，這只是個遊戲，開發商無法進行強制的地區封鎖，玩家也對「隔離」普遍抱有抵制態度。

最終，暴雪只能通過更新補丁徹底抹去了「墮落之血」的傳染性，讓它變成了一個再普通不過的直傷技能。

Part 2 現實人生跟遊戲如此雷同
儘管這場鬧劇最終被暴雪以一種現實中無法效仿的方式掐斷，但其呈現出的人類對流行病的真實反映卻是具備研究價值的。

也因此，當時身為《魔獸世界》玩家的洛夫格倫在一位教授的協助下，把自己親身經歷的這場「瘟疫」寫成了論文，最終刊發到了最頂級的醫學期刊上。

值得一提的是，洛夫格倫的本科學的是生物學，學習方向原本和流行病毫無關係。但在2007年畢業後，他選擇去念公共衛生的碩士（MSPH），並在之後一直從事公共衛生和流行病領域的研究。

這是否是由於「墮落之血事件」的影響，我們不得而知。但總之，在多年以後，洛夫格倫成為了一名流行病學領域的專家，目前就職於華盛頓州立大學。

恰好，新冠病毒在全球大面積爆發後，華盛頓州成為了美國疫情最嚴重的地區之一。

自疫情爆發以來，洛夫格倫的研究重心很快就轉移到了新冠病毒身上。目前，他的主要工作是研究新冠病毒對美國醫療體系到底會產生多大影響。

他通過收集分析數據來判斷病人住院時是否需要呼吸機、病患是否可能將疾病傳染給照顧他的醫護人員……「我是流行病學家，研究新型傳染病是我的專長」，洛夫格倫在接受媒體採訪時如此說道。

洛夫格倫看來，他在2007年所著的那篇論文，與他當下的工作存在著重要的相似之處，即「人們應對疫情的行為會嚴重影響疫情的流行情況」。

新冠肆虐的大背景下，人與人之間如何互動、政府下達的規章制度是否能夠嚴格執行，都會影響疫情的傳播速度。

現實中可能罕有「墮落之血事件」中那樣主動散播病毒的玩家，但像「我就去看個球」、「我就去聚個餐」這樣的人卻不在少數。即便他們沒有傳播疾病的主觀意圖，但其行為帶來的後果卻可能同樣嚴重。

洛夫格倫還指出，2018年，流行病學領域的不少頂尖專家離開了美國。這使得過去的幾年裡，美國對流行病的反應速度下降了。

他用《魔獸世界》舉了個例子，「在遊戲中，玩家始終懂得積累物資應對接下來的挑戰，儘管這不一定有用，但做好準備永遠是必須的。……這就像即便地震有陣子沒來，也不能拋棄預測地震的人，地震總是會來的。」

作為2007年那篇論文的第二作者（與洛夫格倫合作的那位教授），妮娜‧費弗曼(Nina Fefferman)今天也在田納西大學與各地學者共同研究新冠病毒。在她看來，曾經對「墮落之血事件」的調查研究即使放在今天依舊沒有過時。

「那使我真正深入地去思考人們怎樣看待威脅，以及看待威脅方式的不同會怎樣影響他們的行為。在那之後，我花費了很大的工夫去構建風險感知的社會結構模型。如果沒有對『墮落之血事件』的瞭解與調查研究，我的工作會比現在艱難得多。」

如今，就像「墮落之血事件」在魔獸玩家中口耳相傳一樣，有關新冠的一切話題也在各路社群媒體上展開。費弗曼表示，在美國，她有關新冠檢測的研究受到了極大的阻力，這意味著美國真實的新冠病例數，或許會比人們目前所知的要多得多。

長久以來，學界一直有人反對將「墮落之血事件」與流行病學研究聯繫起來。用洛夫格倫的話來說，「總有人認為遊戲中那種純粹以作惡為樂的玩家在現實中並不存在，遊戲中的災難不會也無法在現實世界中重演。」

的確，遊戲只是遊戲，我們也常這麼說。但有的時候，遊戲突然就變成了現實的一面鏡子。

作為一個老玩家，洛夫格倫最近也沒落下《魔獸世界》懷舊服。據他所說，即使在今天，魔獸玩家們也經常提到「墮落之血事件」，並暗暗期待暴雪連帶著把瘟疫也「懷舊」一次。很明顯，玩家渴望進一步瞭解傳染病，不論是站在病毒的角度，還是站在人類的角度。

當年引發「墮落之血事件」的副本—祖爾格拉布，確實即將加入懷舊服了。只不過，和十幾年前相比，今天的戰場，並不僅僅在艾澤拉斯之內。

有冇人經歷過

冇

一個PATCH就可以FIX啦

有聽過。

支那肺炎無得patch

戇鳩，咁都值得研究
唔怪得丁蟹效應都講到有根據差

好多野都有connection
係你知唔知既問題
例如我同你來自同一位祖先
但唔知幾多百年之前

//總有人認為遊戲中那種純粹以作惡為樂的玩家在現實中並不存在，遊戲中的災難不會也無法在現實世界中重演。//
望下班支那人就知係真實存在

個connection係多鳩餘，以傳染病黎講，你拎隻game入面嘅事件同現實比，你只係搵到相似嘅事，而呢啲所謂相似嘅事係冇用，點傳播，咩途徑，玩家咩表現，唔洗呢篇所謂論文你係現實都知係果幾樣野。做論文交功課我冇意見
但完全係冇得著，所以我先會話係多鳩餘。

當behavioural science咁睇？

應該係研究人類既行為

消滅中共=patch

睇過有篇文章係講呢件事既人類行為研究
未經歷過 有聽班台狗老屎忽講過

究竟魔獸嘅影響力有幾大
已經好多單啲玩家
利用遊戲入面發生嘅事或者技能
套用係生活入面嘅新聞

支那：真巧，我也是因為受到墮落之血事件而得到啟發開發病毒

好多人性表現

有啲仆街會周圍傳

官方起咗隔離區都有仆街bug出隔離區

但都有人做指揮，搞衛生同補血

呢啲人性黎
必然

The lancet 都俾佢講到一文不值

完全無得著？
大把唔同種類既論文都有電腦模擬，去證明一d結論，咁點解用game去當成模擬唔得？

連登仔覺得自己醒過家陣個堆專家

講事實啫
你係另一方面話有用我唔理啦

而且個陣時AI模擬都未咁普及 依D大型真人實驗比人研究唔係好正常咩

我淨係知人地篇「多鳩餘」野有醫學期刊登 然後你依隻最有公信力嘅連登仔就話冇用

唔係你話係就係
科學就係講實證講數據
好多阿媽女人定理都係會去研究究竟點解
而且大量人同時既行為
好值得研究呀
你諗同實際所想係點
個pool同比例係點

有
當時好細個，班表哥帶我去網吧，水我一齊打魔獸，仲幫我出月卡錢

其實唔難d fd嚟

墮落之血事件
仲好記得

華人vs白人
思維真係唔同

有

果陣有人瀨完特登周圍跑好搞笑

所以點解西方人領導緊世界
華人仲係度打緊飛機係度催谷成縯以為好撚勁好撚有青

真係小學程度

Online game就係社會縮影
雖然我冇玩過，不過有幾百萬人一齊聚集嘅地方點會冇嘢值得研究？

咁有用咪學佢禁個制fix左個bug佢囉
你奶權威奶到唔用腦關我鬼事

原來你嘅邏輯係學術野目的係㩒個制就fix一樣野

篇文應該都有半年以上 而家懷舊服taq都打完

咁係你唔睇清楚我講乜啫，我上面已經講左點解話佢多鳩餘

更正：所以點解西方人領導緊世界
華人仲係度打緊飛機係度催谷成績以為好撚勁好撚有用

tesla 都用過gta 5 黎test autopilot 啦

咁又點？同我講嘅野有關咩

屌你老母連登仔冇營養排骨毒撚都算，連個腦都冇撚埋，人地研究社會同人為，你地講乜撚病毒學

鬼佬：我係呢件事到睇到人性 行為學 心理學
層主：打機都咁認真

我睇到對防疫完全冇幫助

理個傻仔做乜
大家睇野嘅角度同理解都唔同層次

呢篇野就係講傳染病學上有咩影響，個權威又係醫學上數一數二( lancet) ，我唔明喺呢件事上奶呢個權威有咩問題。公眾一般都相信lancet 個panel evaluate 過有價值先俾佢登，你就一味鳩up 講兩句，又冇攞篇文入邊有咩問題黎講，似乎係你用左你豬腦就當人地唔用腦多啲
你份人同你個名都幾夾講真

有份開荒

問題咪我話對防疫冇幫助囉

咪係 當stimulator 唔得嘅

你係香港試下篇野係關於遊戲 睇下班教畜block唔block柒你

明明主要係講緊人嘅行為會點樣導致個疫情傳播
上面講打機當真實嗰啲做乜鳩

你好明顯冇咩做過學術野啦柒頭，相似既事邊個話一定冇用，好多時候相似既事都會攞黎validate 一個hypothesis/theory 喺唔同情況下是否依然成立。喺今次呢件事上，雖然一個patch 就fix到，但係當中既player interaction 都有參考價值，例如今次冇得用quarantine 既情況下傳播模式係點? 呢個作者值錢既地方就係佢喺呢件虛擬世界既事件套用傳染病學既理論，搵到一啲valuable insights 。你講咩"唔洗呢篇所謂論文你係現實都知係果幾樣野" 只係代表你邏輯有問題，假定左啲理論一定會成立咁，科學家成日做既一件事就係攞啲案例去睇個theory 喺唔同情況都成立，有咩nuances。你呢啲小學情度收收皮先啦

未懶撚醒

真係要防疫咪學你講
全部人戴口罩唔出街(熄Server更新patch)，等一個月之後要死嘅都死晒咪完囉

問題現實係做唔到呀嗎，你望吓到而家都未完

係佢咋

條友係左上角

所以我咪話對防疫係冇幫助囉

兩樣野對唔上

怕你唔明
人哋係用嚟研究傳染病嘅傳染方式
重點係講緊遠距傳播同現實嘅相似度
佢係搵緊個模式唔係solution

最撚有權威最有說服力係你啦
睇呢啲濕鳩外國專家論文完全唔入流冇撚用

建議話無用嘅睇多d paper，依件事嘅經驗對public health嚟講係好珍貴

多謝你賞識

果時可以拉卡扎克去暴風城，暗影箭雨射死人就回血

同你個名一鳩樣，小學程度屌打專家得你先做到，人才黎

研究心理學同人類學
傳染方式係多鳩餘

稱讚

你完美演繹咗點解黃種人咁一事無成咁低賤

不包括連登仔

成個GROUP得隻小學程度出黎表演智商水平，一野TWIST到去華人與白人分別你又過份啲喎

你知唔知自己up乜鳩
連美國嘅疾病控制個啲部門都要拎依個事件嘅資料黎研究

你以為真係多鳩餘？

傳染方式呀？真係周街問都問到呀

連登仔真係勁到

否定曬Virtual嘅野

明明有時啲mmorpg都有好獨特嘅經濟好值得人研究

成個post得佢咁講架咋

所以呢個世界要考牌或者有相關資歷先可以話自己係專業

就係防止有啲on9將個人意見放到天咁大當真理

你咪又係揸住權威個朵但乜都講唔出
整張圖就算

武漢>全中國>全世界

台服無咩事

武漢人坐飛機走難，符合遠距離傳染既睇法，
中共冇禁止班人出境搞到全世界中招，完全符合佢講既純粹惡意

xinnie the pooh=血神
covid19=墮落之血
P4實驗室=副本
實驗動物=中毒寵物
海鮮批發市場=新手村
飛機=fast travel

Patch 中共

你到呢一刻都仲係未明白個重點

真係好撚癲

上面有巴打駁晒佢啲所謂論點，條友依家應該做緊小學程度笠水狗

咁都有交嗌，正

聽過一個Uncle講過
嗰時我仲好細個

多唔多餘唔係我地一班連登仔講就得。

事實上wow corrupted blood 事件之後流傳病學直頭問咗共雪拎咗成件事嘅data 去研究做model 。

望下支國，中咗肺炎，有人中咗即刻自我隔離，有人當無事、有入故意對住電梯扶手吐口水，有積極救人、幫人嘅人，有故意唯均天下不亂大肆散播。

每一個人有唔同諗法，要做到齊心合力根本唔可能。
Corrupted blood事件可以得到一個機會去收集病毒爆發事件後人類嘅behaviour 。點解會無用？

唔好睇少statistics 嘅威力。
成3-400百萬人嘅一個群組（wow 玩家），經fine tuning ，同唔同control，係絕對可以模擬到成個世界嘅反應。

真膠定假膠 係唔需要有人命傷亡情況下知道咗人類面對傳染病應對嘅情況 比起用ai 模擬 呢個案列明顯珍貴同準確好多 因為係背後玩家真實作出嘅反應 個base 夠大完全可以作為參考

幫你俾錢睇你感染病毒死？

最重要係玩嘅人數夠大，加上game 自由度高，所以大型event老可以用黎研究

呢偏野半年前睇過

條垃圾一路俾人屌一路修正自己啲說話 真係好垃圾 睇佢第一句同最後一次回應意思差幾遠

已經做左笠水狗

得罪問句, 巴打係咪仲信緊地球係平既?

上水未出黎反駁下，想睇表演

講左點防疫先

搞衛生呢啲蝗term都冇人屌

我等左咁耐你俾啲咁既野我睇，對你好撚失望
成篇野都講緊社會，人類行為，幾時有講防疫，你唔好咁啦專家

佢講嚟講去都係得呢句

咁你要爬文睇我講咩

有咩華人會從一隻online game睇得出呢個問題？
根本就係思維上既分離

睇返武漢D撚樣逃亡傳染成個地球真係....

好癲
有冇計派你去激撚死林鄭

不如你自己review多一次睇下自己講緊乜啦專家

你唔滿意邊句quote出黎

總有D 人對其他人做所有嘢藐視
其他人做所有嘢都係無謂, 一早就知
係咁架啦, 好出奇呀

仲有大量真實玩家做sample
電腦模擬都比唔上

解釋下你句點防疫先

👈🏻

連登仔勁到頂尖醫學刊登既都當垃圾

大家好我是喬伊的小姨媽

認真做戇鳩野

我話對防疫冇幫助

人都無研究防疫 點解要幫到防疫似係你自己睇到關疫情事就腦補做防疫研究咋喎

你第一個回應係全盤否定 防疫冇幫助係俾人屌屌下先出現

佢由一開始已經搭錯線

我好上面已經講 傳染方法，途徑，

點會無用呢，就咁係呢個post已經驗證到

補充多句，咁有用咪學佢㩒個制fix bug？
咁樣防疫岩唔岩你口味

防疫呢條線係佢慢慢修正出嚟

咁話對防疫有幫助嘅都係腦補

你收皮算啦，以為自己好撚醒，見到都覺得尷尬

都冇人提防疫，係得你講

我話對防疫冇幫助，但有堆人插我
咁佢地係咪認為對防疫有幫助先插我？

你不爬文，斷章取義帶風向

你以為我以為自己好撚醒

你第一個留言已經反映一切啦 唔係有人屌你你會唔會打咁多嘢出嚟兜先 唔好自欺欺人啦

你話係人都知傳染方法途徑麻，專家寫編研究論文係趕assignment麻，係呀俾個叻你屌打專家程度
咁幾撚時有講防疫呀唔好咁九唔答八啦

咪就係講對防疫冇用囉，咩傳播方法途徑你係現實係已知

如果專家一早認真看待呢件事 認真研究 就有可能認用係 現實社會上 去預防傳播啦

咁你係咪即係同意對防疫冇幫助？

其實篇野其中一個價值係，當人群面對完全未知的威脅，會點應對
當年冇人想像到online game會有瘟疫
上年全世界都想像唔到會全球封關戴口罩

有呢個案例
就會一早加強防範啦
就係有人成日覺得呢啲事例多餘先攪到今日咁

呢個世界唔係二元對立

你話對防疫無幫助，但人地篇論文與防疫無直接關係，更多係人類行為研究，所以你嘅指控一開始就唔成立。

其他巴打插你唔代表佢哋認為篇文對防疫有幫助，而係話你對篇文章嘅指控九唔搭八，但一副高高在上嘅姿態更令人不滿。

所以有兩個問題：
1）篇文同防疫無關但你話人幫唔到防疫，只係你自己諗多咗
2）其他人係屌你諗多咗，然後擺高姿鬧鳩人，但都同篇文防唔防疫無直接關係

再退一萬步講，呢篇文可以理解到人類面對疫情時嘅心態同行為，係制定衛生政策，例如隔離方式&程序，都可以作為佐証。當然唔可以一個制del bug咁輕鬆，但呢啲研究可以加快下次面對疫情時嘅反應同速度，所以其實都對防疫有幫助

希望可以搞清楚返你啲邏輯

你上面講冇人重視
同樣事例古時已經有，我唔覺得對預防意識有幫助

其實呢件事
就係反映左人對疫病會用咩方法去防疫或者繼續生活
令到政權有個參考可以針對呢類行為去執政
你可以講對防疫冇直接用途
但絕對係一個好好人性化左嘅參考
而唔係只係得電腦/AI模擬咁簡單

你講得好啱

你真係冇改錯名

的確對正常人嘅生活冇幫助，因為係for個政府去order人點做控制，所以唔係直接幫到普通嘅市民

乜撚野邏輯黎架同你講a你自己講b然後問返我同意b
你真係專家黎喎玩弄埋邏輯

你好撚柒，好似啲廢老做幾廿年人都淨係識講 「係咁架啦」「有幾奇」「阿叔我有咩未見過」

如果全人類都係咁既諗法，真係死撚哂都唔撚奇啦

你幻想好豐富
我話係必然唔代表冇必要探討原因

其實點會冇幫助

巴打

其實你有無睇過人地篇文先

「總有人認為遊戲中那種純粹以作惡為樂的玩家在現實中並不存在，遊戲中的災難不會也無法在現實世界中重演。」

記唔記得大把人專登吐口水抹落扶手
西方真係太睇少支那人